\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{geometry}
\geometry{margin=2.5cm}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{longtable}

\title{ SPIRIT \\ \small{ICD - V\_{0.0.1}}}
\author{U-Plan Preparation Service (UPPS) \\ Álex Sanchis}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\section*{Resumen}
Breve descripción del propósito del documento: qué sistemas o aplicaciones conecta esta interfaz y por qué es necesaria.

\section{Alcance de la Interfaz}
\begin{itemize}
    \item Definir los sistemas/módulos involucrados.
    \item Describir el objetivo de la comunicación (ej. telemetría, control, posicionamiento).
\end{itemize}

\section{Entradas y Salidas}
\subsection*{Entradas}
Lista de datos que recibe el sistema: nombre, tipo, formato, unidad.  
\subsection*{Salidas}
Lista de datos que envía el sistema: nombre, tipo, formato, unidad.  

\begin{longtable}{|p{4cm}|p{3cm}|p{3cm}|p{3cm}|}
\hline
\textbf{Campo} & \textbf{Tipo de dato} & \textbf{Unidad/Formato} & \textbf{Descripción} \\
\hline
Ejemplo: PRS Timestamp & Integer & ms & Marca temporal de referencia \\
\hline
Ejemplo: UAV Position & Float[3] & metros & Coordenadas XYZ del UAV \\
\hline
\end{longtable}

\section{Protocolos y Transporte}
\begin{itemize}
    \item Especificar el protocolo de comunicación (TCP/UDP, HTTP/REST, MQTT, etc.).
    \item Puertos, direcciones, capas de seguridad.
\end{itemize}

\section{Identificadores y Convenciones}
\begin{itemize}
    \item IDs de mensajes o recursos (ej. UUID, OCID, etc.).
    \item Convenciones de nombres, unidades de medida.
\end{itemize}

\section{Sincronización y Temporización}
\begin{itemize}
    \item Latencias máximas permitidas.
    \item Frecuencia de muestreo o actualización.
\end{itemize}
\section{Gestión de Errores}
\begin{itemize}
    \item Códigos de error y su significado.
    \item Estrategias de recuperación (reintentos, fallback).
\end{itemize}

\section{Versionado y Control de Cambios}
\begin{itemize}
    \item Número de versión del ICD.
    \item Procedimiento para actualizar sin romper la compatibilidad.
\end{itemize}

\section*{Anexos}
Ejemplos de mensajes, diagramas de flujo, tablas de referencia.

\end{document}

